\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath} %math
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{multicol}
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}

\usepackage{tikz}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}

%\tikzset{smallB/.style={/tikz/circuitikz/bipoles/length=20pt}} %smaller objects
\ctikzset{smallR/.style={resistors/scale=0.5}}
\ctikzset{bipoles/thickness=1}
\ctikzset{gensigns/.style={v=$ $, voltage=raised}}
\ctikzset{gensigns_/.style={v_=$ $, voltage=raised}}
\ctikzset{gensigns^/.style={v^=$ $, voltage=raised}}
%\tikzset{densedash/.style={dash pattern={on 1.9pt off 1.9pt on 1.9pt off 1.9pt}}}

%\renewcommand{\labelitemii}{$\square$}
\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{10px}}
\newcommand{\equal}{$=$}

%\tikzset{Res/.style={R=$R_{#1}$, i=$I_{#1}$, v=$U_{#1}$},}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{TECNOLOGÍA ELECRTRÓNICA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema I}\\
    Circuitos Eléctricos
    %\date{\today}
    \date{6 de marzo de 2022}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 1}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Conceptos básicos}
    \subsection{Potencial Eléctrico (Voltios - V)}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Diferencia de potencial, voltaje o tensión (d.d.p)}: es la cantidad de energía por unidad de carga transferida para desplazar una carga entre dos puntos del campo eléctrico.
        \item \textbf{Potencial eléctrico (V)}: es la diferencia de potencial entre un punto a y otro b que se toma como origen ($V_b = 0$)
    \end{itemize}
    \enter
    \[V=I \cdot R \qquad\mathit{Ley\ de\ ohm}\]
    \subsection{Corriente Eléctrica (Amperios - A)}

    La corriente eléctrica es el flujo de carga eléctrica que recorre un conductor eléctrico.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Intensidad (I)}: es el caudal de corriente (cantidad de carga por unidad de tiempo)
    \end{itemize}
    \enter
    \[I= V / R \qquad\mathit{Ley\ de\ ohm}\]
    \subsection{Resistencia Eléctrica (Ohmios - $\Omega$)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Resistencia (R)}: es el factor de proporcional constante entre $V$ e $I$ que representa la oposición al paso de la corriente eléctrica de un conductor
    \end{itemize}

    Si aplicamos una diferencia de potencial $V$ en los extremos de un conductor, la intensidad de corriente $I$ que lo atraviesa es proporcional a $V$.
    \enter
    \[R=V/I \qquad\mathit{Ley\ de\ ohm}\]

    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\footnotesize]
          \draw (0,-0.3) to [short] (0,1) to [R=$R_1$] (3,1) to [short] (3,-0.2);
          \draw (0,0)[Triangle-, bend right=10]to node[below]{$V$} (3,0);
          \draw (2,0.6)[Triangle- ]to node[below]{$I$} (1,0.6);
          \draw (0, 1.05) node[above] {$+$};
          \draw (3, 1.05) node[above] {$-$};
        \end{circuitikz}
      \end{center}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Asociación en serie}: las resistencias están en serie cuando se conectan una a continuación de la otra. Por ellas pasa la misma corriente $I$.
        \[R_{eq} = R_1+R_2+R_3\]
        \item \textbf{Asociación en paralelo}: las resisgtencias están en paralelo cuando sus extremos se conectan a puntos en común. Tienen la misma diferencia de potencial $V$.
        \[\dfrac{1}{R_{eq}} = \dfrac{1}{R_1}+\dfrac{1}{R_2}+\dfrac{1}{R_3} \qquad\qquad \text{o si son solo dos:}\quad R_{eq}=\dfrac{r_1\cdot r_2}{r_1+r_2} \]
    \end{itemize}

    \subsection{Potencia (Vatios - W)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Potencia eléctrica}: es la energía eléctrica intercambiada por unidad de tiempo\[\hllc{P = V\cdot I = I^2\cdot R}\]
        \item \textbf{Potencia entregada}: $P_e$ es el producto de la tensión entre termianles a y b, multiplicada por la \underline{corriente saliente} por su terminal positivo
        \item \textbf{Potencia disipada o consumida} $P_d$ es el producto de la tensión entre terminales a y b por la \underline{corriente entrante} poe su terminal positivo
    \end{itemize}

    \section{Fuentes Eléctricas (generadores)}
    \subsection{Generadores de tensión}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Generador de tensión ideal}: es un dispositivo ideal que genera una fuerza electromotriz (f.e.m) o diferencia de potencial $V_{ab} = V_g$ constante
    \end{itemize} 
    El \underline{voltaje $V_{ab}$} que suministra no depende de la corriente $I$ que circula a través de el, si no que \underline{fija el voltaje $V_g$} (constante) en los puntos a los que está conectado.

    El generador disipa tensión si entra corriente por el punto de mayor potencial.
    \enter
    
    \hfill
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
        % -- CIRCUITO GEN TENSIÓN IDEAL
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (0,3) to [battery2, l_=$V_g\ $, gensigns_] (0,1);
            \draw (1.8,1) node[below]{$b$} to [short, o-] (0,1);
            \draw (1.8,3) node[above]{$a$} to [short, o-] (0,3);
            \draw (1.5,3)[Triangle-, bend right=10 ]to node[left]{$V_{ab}$} (1.5,1);

            \draw (0.8,2.8)[Triangle-]to node[below]{$I_a$} (0.1,2.8);
            \draw [dashed] (1.8,1.1) to (1.8,2.9);
        \end{circuitikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
        \begin{tikzpicture} [font=\scriptsize]
            \draw [<-] (0,2) to (0,-0.2);
            \draw [<-] (2,0) to (-0.2,0);
            \draw [thick,red] (0,1) to (1.9,1);
            
            \draw (-0.3,0) node[below] {$0$};
            \draw (0,1) node[left] {$V_g$};
            \draw (0,2) node[left] {$V_{ab}$};
            \draw (2,0) node[below] {$I_a$};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Generador de tensión real}: es un dispositivo electrónico que produce una diferencia de potencial $V_{ab}$ entre sus terminales que \underline{disminuye con la corriente} que suninistra al conectarlo con un circuito.
        \[V_{ab}=V_g-I_a r_g\]
    \end{itemize} 

    \hfill
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
        % -- GENERADOR DE TENSIÓN REAL
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (0,3) to [battery2, l_=$V_g$] (0,1);
            \draw (2.5,1) node[below]{$b$} to [short, o-] (0,1);
            \draw (0,3) to [short, smallR, R=$r_g$](1.5,3);
            \draw (2.5,3) node[above]{$a$} to [short, o-] (1.5,3);
            \draw (2.3,3)[Triangle-, bend right=10 ]to node[left]{$V_{ab}$} (2.3,1);
            \draw [densely dashed] (2.6,3) to (2.9,3) to[short, smallR, R={$R$}] (2.9,1) to (2.6,1);
            
            \draw (1.9,3.15)[Triangle-,]to node[above]{$I_a$}(1.5,3.15);
            \draw (0.45,1.5)[Triangle-, bend right=10 ]to node[right]{$V_g$} (0.45,2.5);
            %\draw[thick,dotted](-0.8,0.7) rectangle (2,3.3);
        \end{circuitikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
        \begin{tikzpicture} [font=\scriptsize]
            \draw [<-] (0,2) to (0,-0.2);
            \draw [<-] (2,0) to (-0.2,0);
            \draw [thick,red] (0,1) to (1.7,0);
            
            \draw (-0.3,0) node[below] {$0$};
            \draw (0,1) node[left] {$V_g$};
            \draw (0,2) node[left] {$V_{ab}$};
            \draw (2,0) node[below] {$I_a$};
            \draw (1.7,0.1)[short] to (1.7,-0.1);
            \draw (1.55,0) node[below] {$I_{cc}$};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{itemize}
        \item [$\circ$] \textbf{Potencia Entregada por un generador real de tensión}
        Una fuente entrega potencia cuando la corriente ($I$) sale por su borne con mayor potencial ($+$)
        \[P_e=V_{ab}\cdot I_a\]
        \item [$\circ$] \textbf{Potencia Disipada por un generado real de tensión}
        Una fuente disipa o consume potencia cuando la corriente ($I$) entra por su borne de mayor potencial
    \end{itemize}
    \subsection{Generadores de corriente}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Generador de corriente ideal}: es un dispositivo ideal que genera una corriente $I_a = I_g$ constante.
    \end{itemize} 
    La corriente $I_a$ que genera no depende del voltaje $V_{ab}$ entre los terminales, si no que \underline{fija la corriente $I$} por la rama a la que está conectado.
    \enter
    
    \hfill
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
        % -- CIRCUITO GEN CORRIENTE IDEAL
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \draw (0,3) to [I, l_=$V_g$, invert] (0,1);
            \draw (1.8,1) node[below]{$b$} to [short, o-] (0,1);
            \draw (1.8,3) node[above]{$a$} to [short, o-] (0,3);
            \draw (1.5,3)[Triangle-, bend right=10 ]to node[left]{$V_{ab}$} (1.5,1);
            \draw [dashed] (1.8,1.1) to (1.8,2.9);

            \draw (0.6,2.85)[Triangle-]to node[below]{$I_a$} (0.2,2.85);
        \end{circuitikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
        \begin{tikzpicture} [font=\scriptsize]
            \draw [<-] (0,2) to (0,-0.2);
            \draw [<-] (2,0) to (-0.2,0);
            \draw [thick,red] (1,0) to (1,1.9);
            
            \draw (-0.3,0) node[below] {$0$};
            \draw (1,0) node[below] {$I_g$};
            \draw (0,2) node[left] {$V_{ab}$};
            \draw (2,0) node[below] {$I_a$};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Generador de corriente real}: es un dispositivo electrónico que genera una corriente $I_a$ entre sus terminales \underline{depende de la tensión $V$} que se produce al conectarlo a un circuito.
         \[I_a = I_g-V_{ab}/r_g=V_{ab}/R\]
    \end{itemize} 

    \vspace{10px}
    \hfill
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
        % -- CIRCUITO GEN CORRIENTE REAL
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \draw (0,3) to [I, l_=$V_g$, invert] (0,1);
            \draw (2.5,1) node[below]{$b$} to [short, o-] (0,1);
            \draw (2.5,3) node[above]{$a$} to [short, o-] (0,3);
            \draw (1.1,3) to [short, smallR, R,l_=$r_g$, *-*] (1.1,1);
            \draw (2.3,3)[Triangle-, bend right=10 ]to node[left]{$V_{ab}$} (2.3,1);
            \draw [densely dashed] (2.6,3) to (2.9,3) to[short, smallR, R={$R$}] (2.9,1) to (2.6,1);

            \draw (0.2,3.2)[Triangle-, bend right=30] to node[left]{$I_g$} (-0.2,2.9);
            \draw (1.3,2.4)[Triangle-] to node[right]{$I_rg$} (1.3,2.9) ;

            %\draw[thick,dotted](-0.8,0.7) rectangle (2,3.3);
        \end{circuitikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
        \begin{tikzpicture} [font=\scriptsize]
            \draw [<-] (0,2) to (0,-0.2);
            \draw [<-] (2,0) to (-0.2,0);
            \draw [thick,red] (0,1) to (1.7,0);
            
            \draw (-0.3,0) node[below] {$0$};
            \draw (0,1) node[left] {$I_gr_g$};
            \draw (0,2) node[left] {$V_{ab}$};
            \draw (2,0) node[below] {$I_a$};
            \draw (1.7,0.1)[short] to (1.7,-0.1);
            \draw (1.55,0) node[below] {$I_{cc}$};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{itemize}
        \item [$\circ$] \textbf{Potencia Entregada por una fuente de corriente real}
        Una fuente entrega potencia cuando la corriente ($I$) sale por su borne con mayor potencial ($+$)
        \[P_e=V_{ab}\cdot I_a\]
        \item [$\circ$] \textbf{Potencia Disipada por una fuente de corriente real}
        Una fuente disipa o consume potencia cuando la corriente ($I$) entra por su borne de mayor potencial
        \[P_d=-(V_{ab})\cdot I_a\]
    \end{itemize}
    \enter
    $\Rightarrow$ \hyperref[sec:ej1.11]{Ejercicio de ejemplo 1.11}

    \section{Circuito eléctrico}
    Es un conjunto de componentes activos (fuentes ideales de tensión y corriente) y pasivos (R, L, C) interconectados mediante hilos conductores ideales (sin resistencia).
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Nodo}: punto en el que convergen 3 o más conductores.
        \item \textbf{Rama}: línea entre dis nodos consecutivos.
        \item \textbf{Malla}: cualquier lazo o camino cerrado dentro del circuito.  
    \end{itemize}
    \subsection{Leyes de Kirchhoff}
    \minisection{LEY DE NUDOS}{Ley de conservación de carga a través de un nodo}
    \begin{itemize}
        \item La suma de las corrientes que confluyen en un nodo es 0
        \item Corrientes que entran = corrientes que salen
    \end{itemize}

    \minisection{LEY DE MALLAS}{Ley de conservación de energía en una malla}
    \begin{itemize}
        \item La suma de las caídas de tensión $V_m$ en los elementos a lo largo de una malla es 0. (Cuando la tensión o la corriente van en dirección contraria a la elegida, se resta).
        \begin{itemize}
            \item Llamamos \textbf{caída de tensión} entre dos terminales de un elemento de un circuito a la d.d.p medida entre el terminal por donde se entra y el terminal por donde se sale al recorrerlo (No puede atravesar gen de CORRIENTE).
            \[V_{ab}+V_{bc}+V_{cd}+V_{de}+V_{ef}+V_{fg}+V_{ga}=0\]
            - Caídas en las fuentes $V_{ab} = -V_g,...\ ,\ V_{ga} = +V_2\ ... \text{ \scriptsize (- si entra por neg, + si entra por pos)}$

            - Caídas en las resistencias (ley de Ohm) $V_{bc} = I\cdot r_g,\ V_{cd} = I\cdot R_1...$

            \item Por lo tanto:
            \[-V_g +I\cdot r_g + I\cdot R_1 -V_1 +I \cdot R_2 + I \cdot R_3 + V_2 = 0\]
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
                \coordinate (dl) at (0,0);
                \coordinate (ul) at (0,2.5);
                \coordinate (ur) at (4,2.5);
                \coordinate (dr) at (4,0);

                \draw (0,1) node[left]{b} to [battery2, l_=$V_g$, *-*, gensigns] (dl) node[left]{a};
                \draw (0,1) to [R=$r_g$, smallR] (ul);
                \draw (ul) node[above]{c} to [short, R=$R_1$, smallR,*-] (1.3,2.5);
                \draw (2.6,2.5) node[above]{e} to [short, battery2, l_=$V_1$, gensigns, *-*] (1.3,2.5) node[above]{d};
                \draw (2.6,2.5) to [short, R=$R_2$, smallR, *-*] (ur) node[above]{f};
                \draw (ur) to[short, smallR, R=$R_3$,-*] (dr) node[right]{g};
                \draw (dr)to [short, battery2, l^=$V_2$, gensigns_] (dl);

                \draw [Periwinkle, Triangle-] (2.45,1.1) arc (0:200:14px);
                \draw (2.15,1.4) node[below left, Periwinkle]{I};

                %\draw (-1,0) [Triangle-, bend right=-10] to (0,4);
            \end{circuitikz}
        \end{center}
    \end{itemize}
    $\Rightarrow$ \hyperref[sec:ej1.9]{Ejercicio de ejemplo 1.9}

    $\Rightarrow$ \hyperref[sec:ej1.18]{Ejercicio de ejemplo 1.18}

    \subsection{Teoremas}
    \subsubsection{Teorema de Thévenin}
    Cualquier subcircuito activo (que no sea un único generador de corriente) puede cambiarse por una fuente ideal de tensión en serie con una resistencia equivalente.
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,1.5);
            \coordinate (ur) at (2.5,1.5);
            \coordinate (dr) at (2.5,0);

            \draw (ul) to [short, battery2, gensigns, l_=$V_{th}$] (dl);
            \draw (ul) to [R=$R_{eq}$, smallR, -o] (ur);
            \draw (dl) to [short, -o] (dr);
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cálculo de $\mathbf{V_{th}}$}
        \begin{itemize}
            \item Aisla el circuíto
            \item Halla la tensión entre los dos puntos considerados del subcircuito (no puede atravesar fuentes de corriente)
        \end{itemize}
        \item \textbf{Cálculo de $\mathbf{R_{eq}}$}
        \begin{itemize}
            \item Sustituye todas las fuentes de tensión por un conductor
            \item Deja abiertas todas las fuentes de corriente
            \item Halla la resistencia equivalente entre los nudos
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \subsubsection{Teorema de Norton}
    Cualquier subcircuito (excepto un único generador de tensión) puede cambiarse por una fuente ideal de corriente en paralelo con una resistencia
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,1.5);
            \coordinate (ur) at (2.5,1.5);
            \coordinate (dr) at (2.5,0);

            \draw (dl) to [short, I, gensigns^, l_=$V_{th}$] (ul);
            \draw (ul) to [short, -o] (ur);
            \draw (1.4,1.5) to [R=$R_{eq}$, smallR, -o] (1.4,0);
            \draw (dl) to [short, -o] (dr);
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cálculo de $\mathbf{I_{n}}$}
        \begin{itemize}
            \item Cortocircuita los puntos del circuito (añade un conductor)
            \item Halla la corriente entre los dos puntos considerados del subcircuito
        \end{itemize}
        \item \textbf{Cálculo de $\mathbf{R_{eq}}$}
        \begin{itemize}
            \item Sustituye todas las fuentes de tensión por un conductor
            \item Deja abiertas todas las fuentes de corriente
            \item Halla la resistencia equivalente entre los nudos
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    $\Rightarrow$ \hyperref[sec:ej1.17]{Ejercicio de ejemplo 1.17}
    
    \subsection{Equivalencias}
    \begin{itemize}
        \item Toda fuente real de tensión (con resistencia) se puede sustituir por una fuente real de corriente (Por Norton $I_n=\dfrac{V_g}{r_g}$).
        \item Toda fuente real de corriente (con resistencia) se puede sustituir por una fuente real de corriente (Por Thévenin $V_{th}=I_gr_g$).
    \end{itemize}
    $\Rightarrow$ \hyperref[sec:ej1.20]{Ejercicio de ejemplo 1.20}







    \newpage
    \section{Ejemplos}

    \subsection{Ejercicio 1.9}
    \label{sec:ej1.9}
    En el circuito de la figura calcula:
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,-1);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,-1);

            \draw (dl) node[ground]{} to [R=$R_1\equal30\Omega$, smallR, -*] (0,0.5);
            \draw (ul) to [short, battery2, gensigns, l_=$V_1\equal10V$] (0,0.5);
            \draw (0,2) to [short, R=$R_2\equal20\Omega$, smallR,*-] (1.3,2);
            \draw (1.3,2) to [battery2, *-*, l_=$V_2\equal30V$] (2.6,2);
            \draw (2.6,2) to [short, R=$R_3\equal150\Omega$, smallR, *-o] (ur) node[right]{$-70V$};

            \draw [Periwinkle, Triangle-] (2.5,0.3) arc (0:200:14px);
            \draw (2.2,0.6) node[below left, Periwinkle]{I};
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item El valor de la intensidad $I$ que circula por el circuito
        \begin{center}
            \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
                \coordinate (dl) at (0,-1);
                \coordinate (ul) at (0,2);
                \coordinate (ur) at (4,2);
                \coordinate (dr) at (4,-1);
    
                \draw (dl) node[ground]{} to [R=$30\Omega$, smallR, -*] (0,0.5);
                \draw (ul) to [short, battery2, gensigns, l_=$10V$] (0,0.5);
                \draw (0,2) to [short, R=$20\Omega$, smallR,*-] (1.3,2);
                \draw (1.3,2) to [battery2, *-*, l_=$30V$, gensigns] (2.6,2);
                \draw (2.6,2) to [short, R=$150\Omega$, smallR, *-o] (ur);
                \draw [densely dashed] (4,-1) to[short, battery2, l_=$70V$, gensigns] (4,1.9);
                \draw [densely dashed] (0,-1) to [short, *-] (4,-1);
    
                \draw [Periwinkle, Triangle-] (2.5,0.3) arc (0:200:14px);
                \draw (2.2,0.6) node[below left, Periwinkle]{I};
                \draw (-1.2,-1) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[left]{$V_{ab}\equal30\cdot I$} (-1.2,0.4);
                \draw (-1.2,0.6) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[left]{$V_{bc}\equal-10$} (-1.2,2);
                \draw (-1.2,0.6) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[left]{$V_{bc}\equal-10$} (-1.2,2);
                \draw (0,2.6) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[above]{$V_{cd}\equal20\cdot I$} (1.2,2.6);
                \draw (1.4,2.6) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[above]{$V_{de}\equal30$} (2.6,2.6);
                \draw (2.8,2.6) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[above]{$V_{ef}\equal50\cdot I$} (4,2.6);
                \draw (4.9,2) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[right]{$V_{fg}\equal-70$} (4.9,-1);
            \end{circuitikz}
        \end{center}
        \[30I-10+20I+30+150I-70 = 0\]
        \[I = \dfrac{50}{200} = 0.25 A\]
        (Si el resultado fuese negativo es que dibujamos la intensidad en el sentido contrario)
        \item La tensión en el punto A (Solo tiene sentido si sabemos $V_0$)
        \begin{center}
            \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
                \coordinate (dl) at (0,-1);
                \coordinate (ul) at (0,2);
                \coordinate (ur) at (4,2);
                \coordinate (dr) at (4,-1);
    
                \draw (dl) node[ground]{} to [R=$30\Omega$, smallR, -*] (0,0.5);
                \draw (ul) to [short, battery2, gensigns, l_=$10V$] (0,0.5);
                \draw (ul) to [short, R=$20\Omega$, smallR,*-] (1.3,2);
                \draw (1.3,2) node[above]{$\color{Periwinkle}A?$} to [battery2, *-*, l_=$30V$, gensigns] (2.6,2);
                \draw (2.6,2) to [short, R=$150\Omega$, smallR, *-o] (ur);
                \draw [densely dashed] (dr) to[short, battery2, l_=$70V$] (4,1.9);
                \draw [densely dashed] (dl) node[left]{$\color{Periwinkle}V_0=0$} to [short, *-] (dr);

                \draw (0.1,-0.9) [Periwinkle, -Triangle, bend right=30 ]  to node[right]{$V_A = V_A-V_0$} (1.3,1.9);
                \draw (1.3,2.6) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30, dashed]  to (2.6,2.6);
                \draw (2.8,2.6) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30, dashed]  to (4,2.6);
                \draw (4.3,2.3) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-25, dashed]  to (4.3,1);
            \end{circuitikz}
        \end{center}
        \[V_A = 30+150\cdot I-70 = -2.5V\]
    \end{enumerate}


    \subsection{Ejercicio 1.11}
    \label{sec:ej1.11}
    En el circuito de la figura calcula:
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \draw (0,3) to [I, l_=$I\equal3A$, invert] (0,1);
            \draw (0,3) to [short] (3,3);
            \draw (0,1) to [short] (3,1);
            \draw (1.2,1) node[below]{$b$} to [short, battery2, invert, l_=$V\!\equal10V$ , *-*] (1.2,3) node[above]{$a$};
            \draw (3,3) to[short, smallR, R, l^=$R\equal10\Omega$, f>^=$I_R$] (3,1);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item El valor de las corrientes $I$ que circulan por cada rama 
        \begin{itemize}
            \item El generador de tensión fija el voltaje $V$ a $10V$
            \item El generador de corriente fija la intensidad $I$ a $3A$
            \item Calculamos la intesidad que pasa por la resistencia $I= \dfrac{V}{R} = \dfrac{10}{10} = \color{Peach} 1A$ \\(Siempre va del punto de mayor a menor potencial)
            \item \color{Periwinkle} La suma de las cargas que entran = a las que salen 
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (3,2);
            \coordinate (dr) at (3,0);

            \draw (dl) to [I] (ul);
            \draw (ul) to [short] (ur);
            \draw (dl) to [short] (dr);
            \draw (1.4,2) to [short, battery2, *-*] (1.4,0);
            \draw (ur) to[short, smallR, R, l^=$10\Omega$] (dr);

            \draw (-0.5,2)[Triangle-, bend right=10]to node[left]{$10V$} (-0.5,0);
            \draw (3.8,2)[Triangle-, bend right=-10]to node[right]{$10V$} (3.8,0);
            \draw (1.8,1.7)[Triangle-, bend right=-10]to node[right]{$10V$} (1.8,0.3);
            \draw (0.9,2.2) [Triangle-] to node[above]{$3A$} (0.3,2.2);
            \draw (2.4,2.2) [Triangle-, Peach] to node[above]{$1A$} (1.8,2.2);
            \draw (3.2,0.2) [Triangle-, Peach] to node[right]{$1A$} (3.2,0.6);
            \draw (1.2,1.3) [Triangle-, Periwinkle] to node[left]{$2A$} (1.2,1.8);
            \draw (0.3,-0.2) [Triangle-] to node[below] {$3A$}(0.9,-0.2);
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \setcounter{enumi}{1}
        \item La potencia entregada por los generadores $P=V\cdot I$.
        \begin{itemize}
            \item Potencia del generador de corriente: $P_{ei}=10\cdot3=30W$\\
            $\color{Periwinkle} \text{(Sale por el punto de mayor potencial, \textbf{Entrega}})$
            \item Potencia del generador de tensión: $P_{ev}=-10\cdot2=-20W$\\
            \color{Peach} (Entra por el punto de mayor potencial, \textbf{Disipa})
        \end{itemize}
        \item La potencia disipada en la resistencia  $P=I^2\cdot R = V\cdot I$.
        \begin{itemize}
            \item Potencia de la resistencia R: $P_R=1^2\cdot 10 = 10W$
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (3.2,2);
            \coordinate (dr) at (3.2,0);

            \draw (dl)node[above left]{$-$} to [I] (ul)node[below left]{$+$};
            \draw (ul) to [short] (ur);
            \draw (dl) to [short] (dr);
            \draw (1.9,2) to [short, battery2, *-*, gensigns] (1.9,0);
            \draw (ur) to[short, smallR, R=$R\equal10\Omega$, f>^=$1A$] (dr);

            \draw (0.3,-0.2) [Triangle-] to node[below] {$3A$}(0.9,-0.2);
            \draw (0.6,1.3) [Triangle-] to node[right] {$3A$}(0.6,0.8);
            \draw (1.7,1.3) [Triangle-] to node[left] {$2A$} (1.7,1.8);

            \draw [Periwinkle] (0.35,1.4) ellipse [x radius=0.95cm, y radius=0.4cm, rotate=-30];
            \draw [Peach] (1.8,1.4) ellipse [x radius=0.8cm, y radius=0.4cm, rotate=-20];
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \qquad Potencias entregan = Potencias consumen $\longrightarrow 30W = 20W + 10W$

    \newpage
    \subsection{Ejercicio 1.17}
    \label{sec:ej1.17}
    Calcula los equivalentes de Thévenin y Norton del circuito siguiente:
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,0);

            \draw (ul) to [I, l_=$I\equal3A$, invert] (dl);
            \draw (ul) to (1.3,2);
            \draw (1.3,2) to [short, battery2, invert, l^=$V\equal10V$](2.5,2);
            \draw (2.5,2) to[short, R, l_=$R_2\!\equal10\Omega$, smallR, -o] (ur);
            \draw (dl) to [short, -o] (dr);
            \draw (1,0) to [short, R, l_=$R_1\!\equal20\Omega$, smallR, *-*] (1,2);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    
    \vspace{0.5cm}
    \begin{center}
        Cálculo de la resistencia equivalente
    \end{center}
    \begin{center}
        \hspace{32px}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,0);

            \draw (dl) [Red] to (0,0.66);
            \draw (0,1.32) [Red] to (ul);
            \draw (ul) [Red] to (1,2);
            \draw (1,2)  to (2.5,2);
            \draw (2.5,2) to[short, R, l_=$R_2\!\equal10\Omega$, smallR, -o] (ur);
            \draw (1,0) to [short, R, l_=$R_1\!\equal20\Omega$, smallR, *-*] (1,2);
            \draw (dl) [Red] to (1,0);
            \draw (1,0) to [short, -o] (dr);
        \end{circuitikz}
        \[R_{eq} = 10 + 20 = 30\Omega\]
    \end{center}

    \vspace{0.5cm}
    \begin{center}
        \setlength\columnsep{-10pt}
        \begin{multicols}{2}
            \qquad\qquad V. Thévenin\quad
            \vfill\columnbreak
            I. Norton
        \end{multicols} 
    \end{center}


    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,0);

            \draw (ul) to [I, l_=$I\equal3A$, invert] (dl);
            \draw (ul) to (1.3,2);
            \draw (1.3,2) to [short, battery2, invert](2.5,2);
            \draw (2.5,2) to[short, R, smallR, -o] node[below right]{$I=0$} (ur);
            \draw (dl) to [short, -o] (dr);
            \draw (1,0) to [short, R, smallR, *-*] (1,2);

            \draw (4,2.5) [Periwinkle, -Triangle, bend right=20 ]  to node[above]{$10\cdot 0$} (2.4,2.5);
            \draw (2.2,2.5) [Periwinkle, -Triangle, bend right=30 ]  to node[above]{$+ 10$} (1,2.5);
            \draw (1.2,1.9) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[right]{$20\cdot 3$}  (1.2,0.1);

            \draw (0,2.2) [Peach, -Triangle] to node[above]{$3A$}  (0.8,2.2);
            \draw (0.8,0.1) [Peach, Triangle-] to node[left]{$3A$}  (0.8,0.6);
            \draw (0.8,0.1) [Peach, Triangle-] to node[left]{$3A$}  (0.8,0.6);

            \begin{scope}[xshift=7cm]
                \coordinate (dl) at (0,0);
                \coordinate (ul) at (0,2);
                \coordinate (ur) at (4,2);
                \coordinate (dr) at (4,0);

                \draw (ul) to [I, l_=$I\equal3A$, invert] (dl);
                \draw (ul) to  (1.3,2);
                \draw (1.3,2) to [short, battery2, invert](2.5,2);
                \draw (2.5,2) to[short, R, smallR] (ur);
                \draw (dl) to [short] (dr);
                \draw (ur) to (dr);
                \draw (1.2,0) to [short, R, smallR, *-*] (1.2,2);

                \draw (4,2.5) [Periwinkle, Triangle-, bend right=20]  to node[above]{$10\cdot I_N$} (2.4,2.5);
                \draw (2.2,2.5) [Periwinkle, Triangle-, bend right=30]  to node[above]{$- 10$} (1.2,2.5);
                \draw (1.4,1.9) [Periwinkle, Triangle-, bend right=-30]  to node[right]{$20\cdot I_N-3$}  (1.4,0.1);

                \draw (0,2.2) [Peach, -Triangle] to node[above]{$3A$}  (0.8,2.2);
                \draw (1,0.1) [Peach, -Triangle] to node[left]{$I_N\!-\!3$}  (1,0.6);
                \draw (4.2,2) [Peach, -Triangle] to node[right]{$I_N$} (4.2,0);
            \end{scope}
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    \begin{center}
        \setlength\columnsep{-10pt}
        \begin{multicols}{2}
            \qquad\qquad \[V_{th} = 20\cdot 3 + 10 = 70V\]\quad
            \vfill\columnbreak
            \[20\cdot (I_N-3) -10 + 10 \cdot I_N = 0\]
            \[I_N = 70/30 A\]
        \end{multicols} 
    \end{center}

    \vspace{0.5cm}
    \begin{center}
        \setlength\columnsep{-10pt}
        \begin{multicols}{2}
            \qquad\qquad Equiv. Thévenin\quad
            \vfill\columnbreak
            Equiv. Norton
        \end{multicols} 
    \end{center}

    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,0);

            \draw (ul) to [battery2, l^=$V_{th}\equal70V$, gensigns_] (dl);
            \draw (ul) to [short, R = $R_{eq}\equal 30\Omega$, smallR, -o] (ur);
            \draw (dl) to [short, -o] (dr);

            \begin{scope}[xshift=7cm]
                \coordinate (dl) at (0,0);
                \coordinate (ul) at (0,2);
                \coordinate (ur) at (4,2);
                \coordinate (dr) at (4,0);

                \draw (ul) to [I, l^=$I_N\equal\dfrac{70}{30}A$, invert] (dl);
                \draw (ul) to [short, -o] (ur);
                \draw (2.5,2) to[short, R = $R_{eq}\equal 30\Omega$, smallR] (2.5,0);
                \draw (dl) to [short, -o] (dr);
            \end{scope}
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    \newpage
    \subsection{Ejercicio 1.18}
    \label{sec:ej1.18}
    Halla la porencia disipada en la resistencia de $2\Omega:$
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,-1);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,-1);

            \draw (dl) to [I, l^=$9A$, -*] (ul);
            \draw (ul) to (0,3) to [R=$2\Omega$, smallR] (4,3) to (ur);
            \draw (2,-1) to [I, l^=$2A$, *-] (2,2);
            \draw (ul) to [short, R=$4\Omega$, smallR,*-] (2,2);
            \draw (2,2) to [short, R=$4\Omega$, smallR, *-*] (ur);
            \draw (ur) to[short, battery2, l_=$4V$, gensigns, -] (dr);
            \draw (dl)to [short] (dr);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Con generadores de corriente no sabedos directamente la caída ya que depende de a que está conectado.
        \item Solo podemos usar $2^a$ Kirchoff en la malla superior (no puede haber generadores de corriente para usar esta ley)
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,-1);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,-1);

            \draw (dl) to [I, l^=$9A$, f>^=$9A$, -*] (ul);
            \draw (ul) to (0,3) to [R=$2\Omega$, smallR] (4,3) to (ur);
            \draw (2,-1) to [I, l^=$2A$, f>^=$2A$, *-] (2,2);
            \draw (ul) to [short, R=$4\Omega$, smallR,*-] (2,2);
            \draw (2,2) to [short, R=$4\Omega$, smallR, *-*] (ur);
            \draw (ur) to[short, battery2, l_=$4V$, gensigns] (dr);
            \draw (dl)to (2,-1) to [short, f<_=$11A$] (dr);

            \draw (2.7,1.7) [Periwinkle, Triangle-]  to node[below]{$I$} (3.3,1.7);
            \draw (0.7,1.7) [Periwinkle, Triangle-]  to node[below]{$I\!+\!2$} (1.3,1.7);
            \draw (-0.2,2.7) [Periwinkle, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[left]{$I\!+\!2\!+\!9$} (0.1,3.3);
            \begin{scope}[xshift=7cm]
                \coordinate (dl) at (0,-1);
                \coordinate (ul) at (0,2);
                \coordinate (ur) at (4,2);
                \coordinate (dr) at (4,-1);
    
                \draw (dl) to [I, l^=$9A$, f>^=$9A$, -*] (ul);
                \draw (ul) to (0,3) to [R=$2\Omega$, smallR] (4,3) to (ur);
                \draw (2,-1) to [I, l^=$2A$, f>^=$2A$, *-] (2,2);
                \draw (ul) to [short, R=$4\Omega$, smallR,*-] (2,2);
                \draw (2,2) to [short, R=$4\Omega$, smallR, *-*] (ur);
                \draw (ur) to[short, battery2, l_=$4V$, gensigns, -] (dr);
                \draw (dl)to (2,-1) to [short, f<_=$11A$] (dr);
    
                \draw (2.7,1.7) [Peach, -Triangle]  to node[below]{$3A$} (3.3,1.7);
                \draw (0.7,1.7) [Peach, -Triangle]  to node[below]{$1A$} (1.3,1.7);
                \draw (-0.2,2.7) [Peach, -Triangle, bend right=-30 ]  to node[left]{$8A$} (0.1,3.3);
            \end{scope}
        \end{circuitikz}
        \[
            \begin{array}{c}
                    I\cdot 4 + (I+2)\cdot 4 + (I+11)\cdot 2 = 0\\
                    \color{Peach} I = -3A
            \end{array}
        \]
        \[P_{R2}= I^2\cdot R = 8\cdot 2 = 128W\]
    \end{center}

    \newpage
    \subsection{Ejercicio 1.20}
    \label{sec:ej1.20}
    Halla la porencia disipada en la resistencia de $2\Omega:$
    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,-1);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,-1);

            \draw (dl) to [I, l^=$I_2\equal2A$, label/align=rotate, -*] (ul);
            \draw (ul) to [right, short, battery2, l^=$E\equal6V$] (1,2);
            \draw (ur) to [right, R, l_=$R_1\equal1\Omega$, smallR] (2,0.5);
            \draw (2,0.5) to [left, I, l_=$I_3\equal3A$] (dl);
            \draw (1,2) to [short, R=$R_2\equal2\Omega$, smallR, -*] (ur) ;
            \draw (ur) to[short, I, l^=$I_1\equal1A$, label/align=rotate, invert] (dr);
            \draw (dl) to [short, R=$R_3\equal3\Omega$, smallR] (dr);
            \draw (dl) to (-1.5,-1) to [R, smallR, l^=$R_4\equal4\Omega$] (-1.5,2) to (ul);
            \draw (dr) to (5.5,-1) to [R, smallR, l_=$R_6\equal5\Omega$] (5.5,2) to (ur);
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    \begin{enumerate} [label=\alph*)]
        \item La intensidad de la corriente por la resistencia de $3\Omega$ aplicando Thévenin. 
        
        (Solo tenemos la malla externa, no puede atravesar fuentes de corriente).
    \end{enumerate}

    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,-1);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,-1);

            \draw (dl) to [I, l^=$I_2\equal2A$, label/align=rotate, -*] (ul);
            \draw (ul) to [right, short, battery2, l^=$E\equal6V$] (1,2);
            \draw (ur) to [right, R, l_=$R_1\equal1\Omega$, smallR] (2,0.5);
            \draw (2,0.5) to [left, I, l_=$I_3\equal3A$] (dl);
            \draw (1,2) to [short, R=$R_2\equal2\Omega$, smallR, -*] (ur) ;
            \draw (ur) to[short, I, l^=$I_1\equal1A$, label/align=rotate, invert] (dr);
            \draw (dl) to [short, -o] (1.4,-1);
            \draw (2.5,-1) to [short, o-] (dr);
            \draw (dl) to (-1.5,-1) to [R, smallR, l^=$R_4\equal4\Omega$] (-1.5,2) to (ul);
            \draw (dr) to (5.5,-1) to [R, smallR, l_=$R_6\equal5\Omega$] (5.5,2) to (ur);

            \draw (4.2,1.9) [Peach, Triangle-] to node[right]{$1A$} (4.2,1.4);
            \draw (3.4,2.2) [Peach, -Triangle] to node[above]{$2A$} (3.9,2.2);
            \draw (5.3,2.2) [Peach, -Triangle, bend right=-30] to node[above]{$1A$} (5.8,1.9);
            \draw (0.1,-0.7) [Peach, Triangle-] to node[above]{$3A$} (0.6,-0.3);
            \draw (-0.2,-1.2) [Peach, -Triangle] to node[below]{$1A$} (-0.7,-1.2);
            \draw (-0.2,1.9) [Peach, Triangle-] to node[left]{$2A$} (-0.2,1.4);
            \draw (0,2.2) [Peach, -Triangle] to node[above]{$3A$} (0.4,2.2);

            \draw (1,-1.2) [Triangle-, bend right=20]  to node[below]{$V_{th}$}  (3,-1.2);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \[V_{th} = 4\cdot 1 + 6 + 2\cdot 3 + 5 \cdot 1 = 21V \]

    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,-1);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,-1);

            \draw (dl) to [short, -o](0,0.1);
            \draw (0,0.9) to [short, o-] (ul);
            \draw (ul) to [short, *-*] (1,2);
            \draw [color=red](ur) [short, -o] to [right, R, smallR] (1.9,0.4);
            \draw [color=red] (1.3,-0.1) to [short, o-] (dl);
            \draw (1,2) to [short, R=$R_2\equal2\Omega$, smallR, -*] (ur) ;
            \draw (dr) to [short, -o](4,0.1);
            \draw (4,0.9) to [short, o-](ur);
            \draw (dl) to [short, -o] (1.4,-1);
            \draw (2.5,-1) to [short, o-] (dr);
            \draw (dl) to (-1.5,-1) to [R, smallR, l^=$R_4\equal4\Omega$] (-1.5,2) to (ul);
            \draw (dr) to (5.5,-1) to [R, smallR, l_=$R_6\equal5\Omega$] (5.5,2) to (ur);

            \draw (1,-1.2) [Triangle-, bend right=20]  to node[below]{$V_{th}$}  (3,-1.2);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \[R_{eq} = 4+2+5 = 11\Omega\]


    \begin{center}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \coordinate (dl) at (0,0);
            \coordinate (ul) at (0,2);
            \coordinate (ur) at (4,2);
            \coordinate (dr) at (4,0);

            \draw (ul) to [battery2, l^=$V_{th}\equal21V$, gensigns_] (dl);
            \draw (ul) to [short, R = $R_{eq}\equal 11\Omega$, smallR] (ur);
            \draw (dl) to (dr);
            \draw (ur) to [short, R = $R_{eq}\equal 3\Omega$, smallR] (dr);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    \[\text{Sol: } I = \dfrac{V}{R} = \dfrac{21}{11+3} = 1.5A\]

\end{document}